\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{anysize}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}

\title{\textbf{Dokumentacja projektu}}
\author{Urządzenie śledzące ruch\\
		Bujok Mikołaj\\
		Kubiak Jakub \\
		Nikodem Adrian}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\section{Założenia projektu}
Projekt zakłada stworzenie głowicy wyposażonej we wskaźnik laserowy, sterowanie głowicą ma odbywać się na bazie wykrytego ruchu. Detekcja ruchu ma odbywać się korzystając z kamery podłączonej do komputera stacjonarnego. Za sterowanie serwomechanizmami odpowiada mikrokontroler STM32F4.
\section{Projekt}
Projekt składa się z dwóch część:
\begin{itemize}
\item Software
	\begin{itemize}
		\item Oprogramowanie dla komputera PC, wykrywające ruch i przesyłające współrzędne do mikrokontrolera przez interfejs USB. Aplikacja została napisana w języku Python przy wykorzystaniu biblioteki OpenCV
		\item Oprogramowanie mikrokontrolera STM32F4, odpowiada za odbieranie danych od komputera PC i generowanie sygnału PWM dla serwomechanizmów
	\end{itemize}
\item Hardware
	\begin{itemize}
		\item Mikrokontroler STM32F4
		\item Komputer PC
		\item Kamera internetowa
		\item Zasilacz ATX
		\item Płytka stykowa
	\end{itemize}
\end{itemize}
\section{Wykrywanie ruchu}
Algorytm wykrywania ruchu bazuje na najprostszym możliwym scenariuszu. Podczas uruchomienia programu aplikacja pobiera klatkę z kamery traktując ją jako nieruchome tło. Dla każdej klatki wykonywana jest różnica z tłem (wartość bezwzględna). Jeżeli na danym pikselu nie doszło do zmian (brak ruchu) wartość pikselu będzie równa lub bardzo bliska zeru (szumy). Następnie algorytm sprawdza dla każdego pikselu czy wartość nie jest większa od pewnej zadanej wartości progowej (\emph{threshold}), jeżeli tak dany piksel zamienia na wartość białą, jeżeli nie to na czarno (binaryzacja). Następnie obraz przechodzi przez dwa proste algorytmy redukujące szumy (\emph{erode} oraz \emph{dilite}). Korzystając ze średniej arytmetycznej, wyznaczany jest środek białego regionu. Wyznaczone współrzędne pikseli $(x,y)$ są transformowane na wartości wypełnienia sygnału PWM i wysyłane do kontrolera przez interfejs USB.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{1.png}
\label{d1}
\caption{Zrzut interfejsu programu. Po prawej widać aktualny obraz z kamery z zaznaczonym środkiem wykrytego obiektu, po lewej zaś widać szereg pasków służących do kalibracji głowicy oraz czułości wykrycia.}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{2.png}
\label{d1}
\caption{Obraz przedstawia klatkę po pierwszym etapie przetwarzania - różnica bezwzględna z tłem.}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{4.png}
\label{d1}
\caption{Progowanie o wartość zadaną z paska thr.}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{6.png}
\label{d1}
\caption{Ostatni etap przetwarzania - redukcja szumów, usuwanie elementów za małych i powiększenia regionów o większym polu.}
\end{figure}
\newpage
\section{Sterowanie głowicą}
Głowica wyposażona jest w dwa serwomechanizm modelarskie, umożliwiające ruch wskaźnika w obu osiach. Serwomechanizm wyposażony jest w przewód, na który należy podać sygnał o odpowiednim wypełnieniu dla uzyskania żądanego kąta obrotu. Rysunek \ref{r} przedstawia ogólną budowę głowicy.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{r.jpg}
\label{r}
\caption{Budowa głowicy.}
\end{figure}
\section{Wnioski}
Wykorzystnie języka Python wraz z bibliotekami pozwoliło na napisanie prototypu w bardzo krótkim czasie, jednak na dłuższą metę nie jest to język, który nadawałby się do pisania kodu produkcyjnego. Biblioteka OpenCV będą w Pythonie wrapperem na biblioteki skompilowane do kodu maszynowego, pozwalają na uzyskanie bardzo przyzwoitego czasu przetwarzania bez względu na opóźnienia związane z interpretacją kodu języka Python. Tworzenie oprogramowania dla mikrokontrolera okazało się bardzo proste (głównie ze względu na bardzo ograniczone wymagania co do funkcjonalności tego elementu) dzięki dostępnym przykładom. \\
Serwomechanizmy modelarskie dobrze sprawdziły się w prototypie jednak, nie nadają się one zupełnie do precyzyjnego sterowania głowicą.

\end{document}
